【信報新聞點評】從「制裁四國」看中國前景

中國「內循環」國策續受關注，引起很多網民「腦洞大開」。大多數人認為，憑中國14億人口，即便主打「國內大循環」，發展肯定不差於俄羅斯、伊朗；惟最大問題是能源和糧食依賴進口，尤其大豆飼料，恐令中國肉類供應緊張，或須仿效印度「食齋救國」。

正如本周一〈拆解「內循環」新格局〉一文指出，中國政府始終堅持改革開放、擁抱國際市場，轉向「內循環為主、外循環為輔」實非甘願，只不過面對美國牽頭打壓，不得不做好準備。

俄羅斯伊朗古巴尚溫飽

談到這裏，很多人會想到同樣遭美國制裁、被迫依賴「內循環」的幾個國家，包括俄羅斯、伊朗、古巴、北韓等。誠然，這些國家基本因素各異，「被制裁」程度亦不一樣，經濟狀況差別甚大。若單看數據，俄、古、伊、朝的每年人均GDP分別為11000、8800、5500、1300美元。其中，俄羅斯人口最多（達1.5億）、發展基礎最好（曾是世界兩強之一）、「被制裁」程度亦最輕微（僅局部禁運及制裁個別企業），其人均GDP甚至比目前的中國內地（約10000美元）還略高。

至於古巴，雖遭美國嚴厲制裁，但在古共長年建設下，發展基礎不俗，最重要是「大國寡民」，國土面積達11萬平方公里，屬西印度群島第一大國，人口僅約1100萬，加以四面環海，氣候溫和，包括金屬、石油、天然氣，以及甘蔗、煙草、大米、海鮮、咖啡等天然資源豐富，讓人民溫飽之餘，還可接待一下遊客，賣些雪茄，賺點外快。

伊朗被美國全面封殺歷史不淺，不時威脅兵戎相見，但該國在宗教掛帥下，人民向心力強，又因坐擁豐富石油（屬全球第四大產油國），透過賣給中國、印度、土耳其等賺取外滙，維持國家生計，故經濟雖不算富裕，社會卻頗為運作有序，甚至發展出所謂「伊朗式民主」，能夠一人一票選總統（不過候選人由宗教領袖提名，有點像香港2014年的「831框架」）。

最慘淡無疑是北韓，其遭受的制裁最「辣」，連基本物資進出也受限制，加上「世襲式」政府管治未如理想，很多人民徘徊於溫飽邊緣，發展前景令人擔心。

相對來說，中國現已深度融入國際體系，跟美國「我中有你，你中有我」，兼且在氣候變化、反恐、控核等重要問題上，不能缺少中國的參與和合作。所以起碼在5年內，即使中國真的被美國制裁及打壓，最多只會跟俄羅斯承受的力度相若，例如科技和資本流通受到一定限制，應不太可能遭全面封殺。

內地龐大人口成雙面刃

與此同時，中國擁有14億人口，屬全球之冠，基建設施完備，工業及科技發展早已達到中上水準，對很多國家來說，「內循環」最大挑戰是難以達致有效分工（division of labor）的規模，但中國人口等於歐洲、美國和日韓之總和，規模絕不成問題。在最壞情況下，就算美國一意孤行牽頭制裁、打壓中國，中國的發展前景該不會差過現在的俄羅斯，甚至憑着巨大人口優勢，有條件發展得比俄羅斯好上不少。

然而，中國也有本身的挑戰，關乎「地大、人多、物不博」，人均耕地面積僅0.09公頃，在全球國家排名126位，僅及平均水準三分之一（澳洲、加拿大、美國分別達1.9、1.21、0.47公頃），石油和天然氣資源亦不夠供給14億人使用。

中國最寶貴資源是龐大勞動力，過往30多年經營「世界工廠」賺取外滙，換來能源和糧食進口，可是在可能遭受制裁的大環境下，外貿產業恐將受壓，未必能賺到足夠外滙，龐大人口或會構成負擔；就像總理李克強早前形容，中國擁有9億勞動力，卻也是「9億張吃飯的口」。

不怕冇飯開 最愁無肉食

根據中央政府於2018年發布的《中國能源發展報告》，中國截至該年的能源對外依存度約21%，即大約五分一的石油、天然氣、煤炭需由海外輸入，缺口不算太大。這方面相對樂觀，畢竟「世界工廠」若被迫減速，能源消耗亦會相應下降，何況仍有來自俄羅斯、伊朗的能源供應不斷。

糧食方面挑戰較大，根據國務院去年發布的《中國糧食安全白皮書》，中國的「耕地對外依存度」達35%，即逾三分一糧食來自海外耕地。其中，經過當局多年努力後，穀物主糧自給率已接近100%，就算像北韓「全面鎖國」，中國14億人都不怕「冇飯食」（只要風調雨順）。最大問題在於主糧以外，中國超過85%大豆依賴進口，主要用作禽畜飼料。中國去年花了1510億美元進口農產品（以大豆佔最大比重），僅次於半導體（3056億美元），為第二大進口品類。儘管美國、巴西、阿根廷等大豆出產國不太可能「賺錢腥」拒做中國生意，惟每一粒大豆皆用外滙購買，萬一外貿放緩導致中國外滙儲備緊張，豬豬和雞雞不夠飼料食，恐隨時加劇中國近年「食肉難」、「食肉貴」情況。

值得一提，印度人口跟中國不遑多讓（預料到2024年超越中國），國土面積約相當於中國的三分一，卻基本實現糧食自給自足，毋須對外依賴，為什麼？一來有別於中國「山多平地少」，印度國土以遼闊平原為主，人均耕地面積達0.15公頃，較中國高出超過六成。二來基於宗教因素，印度近半數國民為某程度的素食者，直接節省大量耕地。

若要先種大豆、製成飼料、養大牛羊雞，再宰給人類食用，在漫長能量轉化過程中，會造成很大損耗。極端而言，一個國家若全是素食者，比起同等人口但全是雜食者的國家，只需約15%至20%耕地。中國人民不妨培養素食習慣，例如由每周一次Green Monday開始，既健康兼可救國。

看行文可以見到明顯係藍絲文
不過都看唔好中國
叫中國人準備食素救國。

食草啦

唔洗買外國野咪得囉
要買外國野又單機玩條撚

聖誕施永青又話支那自給自足

起碼6億人收入低過一千,所謂內需咪又係低消費,根本14億市場係吹大

「中國人民不妨培養素食習慣，例如由每周一次Green Monday開始，既健康兼可救國。」

基本上即係講「中國人民吃草可過活」

而家係尾國跪求大陸買貨喎，又唔夠膽出兵

唔夠藍點肯登報

以終國人死要面子，你叫佢地食素，佢哋寧願買塊牛扒貴20-30％

伊朗古巴尚溫飽
dllm你set嗰條溫飽嘅borderline有冇咁撚低呀

佢根本唔認識中國

食草救蟈

古巴上網都無，發展不俗，笑左

到時會有黑心肉架喇
相信政府 唔怕

繼續吹奏

人地其他比制裁國家得幾千萬，同埋某啲天然資源有優勢咪勉強內循環，但大劣14億人點搞？
唯一優勢係人多夠賤做世界工廠，
唔係嘅話，屎都冇得食

到依家都取用大陸統計局既新聞，唔係弱智就係下賤。

講篇文章所謂內循環無問題無非係話因為人口規模大，同藍屍每人俾你賺一蚊既口徑如出一致，但唔提及人口老化同社保退休基金問題即係等於完全無觸及核心問題所在，信報唔會再renew啦，浪費錢。

電話上網要定時出街買wifi卡，仲要供應隨機

食草救國

中國人把口冇可能食素